\subsection{Проектирование архитектуры}
\label{sec_arch}

Архитектура ПО --- высокоуровневое описание системы, ее модулей и
взаимосвязей между ними, набор минимальных метод в интерфейсах классов.

Продуманная архитектура предоставляет структуру, нужную для поддержания
концептуальной целостности в масштабе системы. Она предоставляет программистам
руководство, уровень детальности которого соответствует их навыкам и выполняемой
работе. Она позволяет разделить работу на части, над которыми отдельные
разработчики и группы могут трудиться независимо \cite{ideal_code_book}.

В проекте выделяются следующие программные сущности:
\begin{itemize}
  \item детектор --- модуль обнаружения ТС;
  \item трекер -- модуль отслеживания ТС;
  \item модуль оценки плотности трафика.
\end{itemize}

Для задачи детектирования могут применяться разные подходы, т.е. необходимо
определить интерфейс (рисунок \ref{img_basic_detector}), который будут
реализовывать различные варианты детектора (рисунок \ref{img_detector_inherit}).

Интерфейс \verb!basic_detector! определяет:
\begin{itemize}
  \item перечисление типов ТС;
  \item методы доступа для зоны интереса;
  \item метод конвертации из типа перечисления \verb!vehicle_types! в строку;
  \item виртуальный перегруженный метод вызова;
  \item метод для проверки принадлежности обнаруженного объекта зоне интереса.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/basic__detector.png}
  \caption{Интерфейс детектора}
  \label{img_basic_detector}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/detector__inherit.png}
  \caption{Различные реализации детектора}
  \label{img_detector_inherit}
\end{figure}

Класс \verb!tracker! (рисунок \ref{img_tracking}, а) должен по получаемым кадрам
составлять траекторию движения ТС, иметь методы для получения информации от
детектора, сообщать статус отслеживаемых объектов (был ли проезд через зону
контроля).

С целью упростить внутреннюю организацию, был выделен вложенный класс
\verb!track! (рисунок \ref{img_tracking}, б), содержащий методы для работы с
траекторией одного ТС (треком), в то время как \verb!tracker! манипулирует
набором треков.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c c}
    \includegraphics[scale=0.7]{images/tracker.png} &
    \includegraphics[scale=0.7]{images/track.png}\\
    а & б\\
    \end{tabular}
    \caption{Модуль трекинга}
    \label{img_tracking}
\end{figure}

Класс \verb!density_estimator! (рисунок \ref{img_density_estimator})
предназначен для оценки плотности трафика.
Является простой и автономной сущностью. Открытый интерфейс состоит
только из перегруженного метода вызова, который принимает кадр и маску, а
возвращает результат вычислений в виде числа с плавающей точкой.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/density_estimator.png}
  \caption{Класс density\_estimator}
  \label{img_density_estimator}
\end{figure}

Для динамического построения карты дороги, которая может повысить точность
оценки плотности дорожного движения, был введен вспомогательный класс
\verb!dynamic_roadmap_builder! (рисунок \ref{img_dynamic_roadmap_builder}).
Класс имеет перегруженный оператор сложения, который принимает на вход
прямоугольник, обрамляющий найденный объект в кадре, дополняя карту дороги.
Для получения накопленного результата предусмотрен соответствующий метод.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/dynamic_roadmap.png}
  \caption{Класс dynmic\_roadmap\_builder}
  \label{img_dynamic_roadmap_builder}
\end{figure}

Для управления представленными сущностями был применен шаблон проектирования
<<Медиатор>> --- это поведенческий шаблон, который позволяет уменьшить хаотичные
связи между объектами. Он устраняет непосредственную взаимосвязь модулей и
вынуждает их коммуницировать через специальный объект. В данном проекте роль
<<Медиатора>> выполняет класс \verb!basic_pipeline!.

На рисунке \ref{img_basic_pipeline} представлена итоговая архитектура
разрабатываемой библиотеки.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{images/basic_pipeline.png}
  \caption{Архитектура библиотеки}
  \label{img_basic_pipeline}
\end{figure}

\clearpage
